土地大辯論成為大笑話

2019年01月13日

摸魚手札：土地大辯論成為大笑話 - 渾水

黃遠輝

上個月尾土地供應專責小組交了一份一百多頁的報告，然後報告當中的民粹選項如高球場又成為爭議，輿論幫一粒已經過期的花生添加新的防腐劑，成班演員和政治工作者繼續吃得開懷。

除非你極度關心整個土地問題，不敢放過每一個細節，否則這百多頁的報告草草看過就可以了。又不是專家寫的報告，睇完唔會有得着，這只是把民情意見綜合的報告，而且林鄭看似不想參考報告（尤其是高球場）的意見增加土地供應。既然報告連左右政策能力都無，更不必細看，現在講高球場都只是把幾個月前炒作過的辯論重新放上枱面，不會有甚麼真知灼見。

本來大辯論（枱面上）的原因，是越辯越明，吸納民間意見，做到好像蘇格拉底的辯證結果。結果人多口雜，各持己見，真理沒有越辯越明，共識亦越難達成，反而理性聲音被民粹蓋過，各陣營的人只管開盡大聲公和輿論機器叫咪，社會越來越撕裂。結果，大辯論枱面上的功能發揮唔到，形同虛設。

枱面上的功能發揮不了，那麼就睇枱底下的功能。有識之士都心照不宣，所謂土地大辯論只是一場戲，一個搭出來的棚，搞場大龍鳳目的是要挾民意以令持份者，推動政府心目中的既定政策。十八個選項，本身就是一個既定框架，政府必然對十八個選項中的幾個有預設偏好，其他的只是繡花枕頭。這是枱底下的功能，可惜現在這點也做不出來。大家預期黃遠輝會知道「這是一場戲」的客觀現實，但黃遠輝某程度上克盡己任，假戲真做也做得徹底，甚至在若干運作上反對林鄭主軸。

現在的客觀結果是土地大辯論枱面枱底都交唔到貨，正式成為白做的笑話。然後，黃遠輝為保自己名節，被逼入絕路，開始在高球場選項講公眾愛聽的民粹說話，球證被迫下海落場一起踢波，慘哉。黃遠輝近期的做法講法，令原本的土地辯論更不像樣，但站在他角度，這也是被客觀環境逼成的無可奈何，他要自保自救。

當我還是大學生小子的時候，曾經在電台訪問過黃遠輝，印象還好，正正常常。現在真是苦了黃遠輝，成為周永新2.0，林鄭先後在全民退保和土地大辯論誅殺態度友善的親政府之士，全世界有目共睹，幫林鄭做嘢原來最後是祭旗犧牲品。試問一下，唇亡齒寒，你仲點廣納賢士幫你做嘢畀意見？結果叻人聽話的人會淆底，怕被排擠，林鄭只剩一班只懂擦鞋的小人圍在身旁，如同蒼蠅惹糞。

渾水
投資人

上一則
上一則
趣BLOG BLOG：李嘉誠「12字批示」的啟示 (股榮)

下一則
下一則
魑魅魍魎：小米狂跌 輸價無息被攤薄 (十一少)